\chapter{向量空间与子空间}

\section{向量空间}

\kw{定义}

向量空间$\SetR^{n}$包含了有$n$个元素的所有列向量$\RVv$。

向量空间是一个封闭的空间，在空间内，对加法和标量乘法是封闭的。

\subsection{性质}

\begin{ul}
  \item \kt{交换性 commutativity} $\RVu + \RVv  = \RVv + \RVu$
  \item \kt{结合性 associativity} $(\RVu+\RVv)+\RVw = \RVu + (\RVv+\RVw)$
  \item \kt{加法单元位 additive identity} $\RVv+\mathbf{0}=\RVv$
  \item \kt{加法逆 additive inverse} $\RVv + \RVw = \mathbf{0}$
  \item \kt{乘法单元位 multiplicative identity} $\mathbf{1}\RVv=\RVv$
  \item \kt{分配性质 distributive properties} $a(\RVu+\RVv) = a\RVu+a\RVv$
\end{ul}

\subsection{子空间}

向量空间的子集，子空间也是向量空间，对加法和标量乘法也是封闭的。

\kw{典型子空间}

$\SetR^{2}$的子空间有：

\begin{ol}
  \item 自身，所有$\SetR^{2}$
  \item 通过原点$(0,0)$的所有直线
  \item 零向量
\end{ol}

$\SetR^{3}$的子空间有：

\begin{ol}
  \item 自身，所有$\SetR^{3}$
  \item 通过原点$(0,0,0)$的所有平面
  \item 通过原点$(0,0,0)$的所有直线
  \item 零向量
\end{ol}

\subsection{列空间}

\kt{Column Space} $C(\MA)$：列空间包含了矩阵$\MA$中列的所有线性组合。

对于$\MA\Vx = \Vb$，可解当且仅当$\Vb$属于$C(\MA)$。

对于$m \times n$矩阵$\MA$，列空间位$\SetR^{m}$。

\section{零空间和$\MA\Vx = 0$}

\kt{Nullspace} $N(\MA)$：零空间包含了$\MA\Vx = 0$的所有解。

求解$\MA\Vx = 0$

$\MA$经过消元后$\MU$，可以将转化为$\MR$ \kt{reduced row echelon form(rref) }  


$$\MR = 
    \begin{bmatrix}
        \MI & \MF \\
        0 & 0 \\
    \end{bmatrix} 
$$

$\MI$是$\Vr \times \Vr$的单位矩阵，$\Vr$是矩阵的秩（\kt{rank}）；$\MF$是自由列（无主元的列），$\MI$和$\MF$是可以混合的。

如果$\MN$是一个零空间：$\begin{bmatrix}
        -\MF \\
        \MI \\
    \end{bmatrix} $，则$\MR\MN = 0$。$\MI$是$\Vn-\Vr \times \Vn-\Vr$的单位矩阵。$\MN$的列就是特解。


\section{$\MA\Vx = \Vb$的所有解}

$$\MA\Vx = \Vb$$

$\Vx_{p}$  $\MA\Vx_{p} = \Vb$ 一个特解

$\Vx_{n}$  $\MA\Vx_{n} = 0$ $n$个零解

$$\Vx = \Vx_p + \Vx_n$$

\begin{table}[!ht]
    \centering
    \caption{秩与解}
    \label{table:rank}
    {\renewcommand{\arraystretch}{2}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
        \hline
         & $r = m = n$ & $r = n < m$ & $r = m < n$ & $r<m, r < n$ \\ \hline
        $\MR$ & $\MI$ & $\begin{bmatrix} \MI \\ 0 \\ \end{bmatrix}$ & $\begin{bmatrix} \MI & \MF \\ \end{bmatrix}$ & $\begin{bmatrix} \MI & \MF \\ 0 & 0 \\ \end{bmatrix}$ \\
         $\MA\Vx = \Vb$ 的解 & 1 & 0或1 & $\infty$ & 0或$\infty$ \\
        \hline
    \end{tabular}}
\end{table}


\section{线性无关、基和维数}

$$A = A_{m,n}$$

\subsection{线性无关}

\kw{线性无关} 矩阵$\MA$的列线性无关当且仅当$\MA \Vx = 0$只有$\Vx = 0$一个解。

一组向量$\RVv_1, \cdots, \RVv_n$\kt{线性无关} 当且仅当 $0\RVv_1 + \cdots + 0\RVv_n = 0$一个解。

矩阵$MA$的\kt{列秩}$r$是满秩，也就是$r = n$时，这时有$n$个主元，无自由变量。仅有$\Vx = 0$在零空间中。

\subsection{长成}

\kw{张成 Span} 指的是一组向量$\RVv_1, \cdots, \RVv_n$通过线性组合构成的子空间

\subsection{基和维数}

\kw{基} 是一组向量组成的向量空间，包括两个性质：基向量是线性无关的；基向量张成向量空间。

\kt{基}是可逆的。

$\MV$中向量组$(\RVv_1, \cdots, \RVv_n)$是$\MV$的基当且仅当每个$\RVv \in \MV$都能唯一的写成：

$$\RVv = a_1\RVv_1 + \cdots + a_n\RVv_n$$

\kw{维数}是每个基向量的个数。

$$\mathrm{Rank}(\MA) = \MA \kt{列主元数目} = \mathrm{Dim}\ C(\MA)$$

$$\mathrm{Dim}\ N(\MA) = \MA \kt{自由变量数目} = n - r$$